% @Difficulté 3
% @Source Sesamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Démontrer une égalité
\begin{exercice}[Source=Sesamath, Trajet={2}]
$ \mathrm{ABC}$ est un triangle rectangle en $\mathrm{A}$.\\
On donne $B C=5 \sqrt{7} \mathrm{~cm}$ et $A B=3 \sqrt{7} \mathrm{~cm}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la valeur exacte de $AC$. \\Donner le résultat sous la forme $a \sqrt{7}$. 
\item Donner la valeur exacte du périmètre du triangle $A B C$ puis l'arrondi au millimètre.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Utilisons le théorème de Pythagore :
    

$\begin{aligned}
BC^2 &= AB^2 + AC^2.
(5\sqrt{7})^2&= (3\sqrt{7})^2+AC^2\\
175&=63+AC^2\\
AC^2&=112\\
AC&=\sqrt{112}
 AC&=4\sqrt{7}   
\end{aligned}$

    La valeur exacte de \(AC\) est donc \(4\sqrt{7}\) cm.

    \item 
    Le périmètre du triangle \(ABC\) est la somme des longueurs de ses côtés :
    \[
    P = AB + AC + BC.
    \]

    Utilisons les valeurs exactes trouvées :
    \[
    AB = 3\sqrt{7}, \quad AC = 4\sqrt{7}, \quad BC = 5\sqrt{7}.
    \]

    Donc,
    \[
    P = 3\sqrt{7} + 4\sqrt{7} + 5\sqrt{7} = (3 + 4 + 5)\sqrt{7} = 12\sqrt{7}.
    \]

   

    Arrondi au millimètre, le périmètre est d'environ  $31,75$ cm.

\end{enumerate}

\end{Solution}

\begin{Indice}
		\begin{enumerate}
  \item Utilisez le théorème de Pythagore. 
  \item   L'aire d'un triangle rectangle est donnée par :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{côté}_1 \times \text{côté}_2.
    \]
  \item  Pour calculer $EH$, on calcule l'aire de $EFG$ en utilisant la formule :  \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{base} \times \text{hauteur}=\frac{1}{2} \times FG \times EH.
    \]
    Puis on écrit l'égalité avec l'aire obtenue dans la question précédente.
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		\begin{enumerate}
\item $AC=4\sqrt7$
\item $12\sqrt7\approx13.7$cm
\end{enumerate}
\end{Reponse}